%\setcounter{page}{6}

\chapter*{Agradecimientos
\markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos}}
\pdfbookmark[0]{Agradecimientos}{agradecimientos}
Primordialmente, gracias a Dios por permitirme vivir este momento.
\newline
\newline
\indent Mis agradecimientos a la empresa Tedexis por brindarme la oportunidad de ser parte de su equipo y guiarme en los momentos dificiles del desarrollo del proyecto. Gracias por la confianza que me brindaron.
\newline
\newline
\indent Agradezco enormemente a las profesora Masun Nabhan Homsi, por su guía y colaboración por las distinas veces que nos cruzamos durante mi carrera académica, su ánimo que siempre me contagia. De igual manera a todos los profesores de la Universidad Simón Bolívar, quienes día a día dan lo mejor de sí a pesar de las dificultades.
\newline
\newline
\indent Gracias a mi familia, a los que se quedaron, los que se fueron y a los que ya no estan. Muchas gracias a todos, siempre estaran presentes.
\newline
\newline
\indent Mis amigos eternos e incondicionales: Pedro, Denyre, Daniela, Tabla, Jesús B., Jesús G., Luis, Karina y Marianny. Forman gran parte de quien soy hoy en día. 
\newline
\newline
\indent Muchas gracias a todas esas personas que comenzaron siendo conocidos y terminaron siendo amigos para toda la vida, Carlo, Stefany, Gabriela, Victor, William, Erick, Javier, Angel, Bono, Pedro, Amarant, Veronica y a la agrupación AniUSB. Sin ustedes no hubiera sido lo mismo.
\newline
\newline
\indent Finalmente, gracias todas las personas que hicieron posible esta expereciencia, en especial a las madres de mis amigos quienes me abrieron las puertas de sus casas y siempre estuvieron pendiente de mi. Desde el panadero que se aprendió mi nombre, hasta el señor que recoge la basura quienn siempre me regala una sonrisa.
\newline
\newline
\indent Nuevamente Gracias.

\bigskip